---
ID: 641766
post_title: 网站后台开发
author: 南 靖男
post_date: 2009-09-14 21:57:52
post_excerpt: ""
layout: post
permalink: https://larryli.cn/2009/09/641766
published: true
---
<p>个人感觉一个网站后台的开发代码量比前台要多出不少。给前台用户的一点小功能，比如页脚的友情链接，就需要在后台有一个标准的数据管理系统。当然，后台代码的相似程度也非常之高。</p>  <p>首先是数据的列表显示，通常以表格的形式，表头是字段名，专业一点内容行会按奇偶数区分背景色。如果数据过多，就需要分页。进一步的要求就是搜索和过滤功能，按照要求只显示特定的数据。然后就是可以特定字段来排序。</p>  <p>除开基本的添加、删除、修改功能，批量操作必不可少，不然一条一条删除几万条数据会累死人的。当然，不可逆的操作需要确认步骤。而添加和编辑则存在数据校验的判断，对表单进行验证，以及对用户提示的展示。</p>  <p>并不是每一个后台用户都可以随意操作这些，所以每个操作都必须绑定权限判断。目前大多数设计都是基于用户组的权限控制。也就是，这一块需要用户管理、会话系统、用户组管理以及用户组的权限设置。</p>  <p>然后，对于用户的关键操作需要有一个日志系统来跟踪。最后就是系统本身的一些设定。</p>  <p>额外的东西就是后台菜单以及导航条的设计。我偏向于，网站页头是网站整站导航链接菜单，左边才是后台自己的功能菜单。然后内容区顶部是一个位置导航条，内容区标题下是操作菜单。页脚的显示则需要看实际情况来设定，一般只是显示特定的版权信息即可。</p>  <p>对于开发者来说，实际上后台的逻辑性和可重用性非常强，而且不需要应付前台变化多端的需求。所以，后台实际在开发上可以和 HTML 与 CSS/JS 有一定程度的绝缘。HTML 可以统一输出，而开发只用关心代码的设计。</p>  <p>嗯，一周时间完成一个初步的雏形。对于调试，系统出错处理这些高级议题还是暂且搁置好了。</p>